La catégorisation des objets vue précédemment permet de former des
groupes pour l'étude de leur répartition spatiale afin de mettre en
valeur quelles sont les activités qui sont les plus visibles.
L'objectif est de mieux comprendre l'interrelation entre les objets et
les activités.

En premier lieu, ce sont les tablettes cunéiformes qui sont étudiées,
puisqu'il s'agit des artefacts pour lesquels la recherche est de loin
la plus avancée. En effet, il s'agit d'un objet d'étude à part
entière, qui a déterminer le développement d'une branche spécifique de
la recherche, l'hittitologie. Sans pouvoir prétendre à rendre justice
à la qualité et à la richesse de cette recherche, certaines
informations comme la datation et la classification en genre ont pu
être intégrées dans le SIG. De plus, les propositions de joints entre
des fragments permettent de bien mettre en valeur non seulement le
gain d'informations apporté par une cartographie systématique de ces
objets, mais également des difficultés dans l'interprétation de la
répartition d'objets issus des fouilles de la \westt{} et du \nordv{}.
En effet, les limites de l'interprétation qui s'appliquent aux
tablettes cunéiformes sont valables pour toutes les autres catégories
d'objet. À la suite des tablettes cunéiformes sont présentés les
documents sigillaires, pour lesquels une typochronologie existe
également puis les autres catégories d'objet qu'il n'a pas été
possible de classer chronologiquement. Dans ce cas, c'est la
comparaison des répartitions qui permettra d'identifier les activités
les plus importantes − ou plus exactement − celles qui sont le plus
visibles à travers les données à disposition.


\subsection{Tablettes cunéiformes de la \WTer{}}


\label{551-Repartition-Tablette-Cuneriformes}


Les tablettes cunéiformes sont une catégorie d'artefacts à part, ne
serait-ce que par les informations qu'elles révèlent et qui ne sont
pas à portée de l'archéologie. L'étude de la répartition
spatiale des tablettes a pour but de comprendre comment elles étaient
conservées. Peut-on distinguer des collections de tablettes
?\footnote{Les termes de collection, de lot, d'archive ou d'ensemble
de tablettes sont utilisés de façon équivalente pour évoquer un
regroupement de tablettes, sans faire de distinction sur l'intention
dans la création du lot.} Peut-on gagner des informations sur la
taphonomie à partir des joints de fragments de tablettes cunéiformes ?
Quelles sont les informations que les tablettes apportent sur
l'organisation de la \westterrasse{}?

\subsubsection{Datation des tablettes}

Les tablettes cunéiformes sont datées d'après les données apportées
par la philologie, elle-même reposant en partie sur l'archéologie. Les
études paléographiques de la deuxième moitié du \xxeme{} siècle
\dne{} ont permis de diviser l'écriture des textes hittites en trois
phases en prenant en compte principalement la forme des signes et le
syllabaire :

\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep, partopsep=0pt]%,topsep=0pt

  \item le  ductus ancien (\ca{} 1650--1500), appelé aussi
    \textit{althethitischer Duktus (AH)} ou \textit{Old Script (OS)} ;
  \item le  ductus moyen (\ca{} 1500--1350), ou \textit{mittelhethitischer
    Duktus (MH)} ; \textit{Middle Script (MS)} ;
  \item le  ductus récent (\ca{} 1350--1180), ou
    \textit{neuhethitischer Duktus (NH)} ; \textit{New Script (NS)}.

\end{itemize}

Depuis les années 1990, de nombreuses critiques ont été
adressées à l'encontre de ce classement et de sa datation, en
reconsidérant, entre autres choses, l'apparition du hittite \textit{écrit}.
Des recherches ont montré que le ductus ancien a perduré jusqu'à la
fin du \xveme{} siècle et que le ductus moyen doit être étendu
jusqu'au règne de
\suppiluliumaI{}\footnote{\cite[28--35]{Hout2009a}.}. Toutes les
informations sur la datation des tablettes que j'ai intégrées dans la
base de données des petits objets sont tirées des informations en
ligne de la \textit{Konkordanz der hethitischen
Keilschrifttafeln}\footnote{\cite{KosakKhK}.}. Les documents sont
classés en 4 périodes : paléo-assyrien (\pcac{}), ductus ancien, moyen
et récent\footnote{L'auteur est conscient que la datation des
tablettes d'après les critères philologiques est toujours largement
débattue pour la période hittite.}. Pour les textes dont on ne possède
pas de datation plus précise, on sait simplement qu'ils appartiennent
\alaph{}. C'est en général la petitesse des fragments qui empêche de
les dater plus précisément.  Au total, 282 fragments ont été retrouvés
à la \WTer{}, dont \SI{60}{\percent} sont de type ductus récent,
\SI{21}{\percent} sont datés \delaperiodeCAC{}, \SI{14}{\percent}
n'étant pas datés d'après la base de données et \SI{5}{\percent}
écrits en ductus ancien ou moyen (\cref{GIS-Repartition-tablette-carte}).
